这一讲我们开始讨论有关 SQL 及其变种的前世今生，以及它与分布式数据库之间的纷繁复杂关系。

21 世纪的开发者往往要面对一种窘境：需在众多的数据库中艰难地做出选择。他们其实也想如老一辈技术人一样闭着眼睛去选择 Oracle 或者 DB2，因为它们曾经被证明是“不会出错”的选择，即无论选择哪款数据库，都不会丢工作。

而时至今日，时代变了，我们如果不了解各种数据库内部的机理，即使选择大厂的成熟产品也有可能掉进“坑”里。因此，选择合适的数据库就成了日常工作中一项必备技能。

当然数据库的分类有各种各样的维度，在过去的 20 年中有一种分类法被广泛采用：SQL（关系型数据库）VS NoSQL（其他类型数据库）。随着时间的推移，又出现了一些新物种，如 NewSQL、DistributedSQL 等。从它们的名字上看，这些数据库都与 SQL 产生了羁绊，那么 SQL 在其中承担了什么角色呢？

这里先抛出结论：SQL 是所有数据库的“核心”，即使它们声称对 SQL 说“No”。怎么理解呢？现在让我们沿着数据库发展的脉络来解释并逐步验证这个观点。

### SQL 的黄金年代

先抛出一个简单的定义：SQL 数据库就是一种支持 SQL 的数据库，它是一种用于查询和处理关系数据库中“数据”的特定领域语言。关系数据库中的“关系”是指由 IBM 研究人员 E.F. Codd 在 20 世纪 70 年代初设计的数据管理的“关系模型”，并在 System R 及后续许多数据库系统中得到了普及。

那么 SQL 与关系型数据库有哪些优缺点呢？

先来谈谈优点：由于 Schema（模式）的预定义，数据库获得存储相对紧凑，从而导致其性能较为优异；之后就是经典的 ACID 给业务带来了可控性，而基于标准化 SQL 的数据访问模式给企业级应用带来了更多的红利，因为“**标准即是生产力**”。

它的缺点是：对前期设计要求高，因为后期修改 Schema 往往需要停机，没有考虑分布式场景，在扩展性和可用性层面缺乏支持；而分布式是 21 世纪应用必备的技能，**请你留意此处，这就是区分新老数据库的重要切入点**。

自 20 世纪 70 年代末以来，SQL 和关系型数据库一直是行业标准。大多数流行的“企业”系统都是 System R 的直接后代，继承了 SQL 作为其查询语言。SQL 的意义是提供了一套结构化数据的访问标准，它是脱离特定厂商束缚的客观标准，虽然不同数据库都会对标准 SQL 进行扩充和改造，但是最为常用的部分还是与最初设计保持一致。

随着 SQL 的发展，它被广泛使用在各种商业、开源数据库中。长期的生产实践与其本身优秀的设计产生了美妙的化学作用，从而生发出如下两个现象。

**1. 群众基础优秀**

由于 SQL 被广泛地使用，于是形成了一类可以熟练使用该技术的人群，该人群数量众多，其中不仅包含了研发技术人员，一些其他行业人员，如财务、物流和数据分析等，都以掌握 SQL 作为从业必备技能。所以说 SQL 的群众基础相当深厚。

**2. 应用生态丰富**

SQL 客观上并不利于程序开发，这是由于应用系统需要编写大量的原始代码与 SQL 系统进行交互，从而形成了一个客观上存在的数据访问层，该层增加了系统复杂度，对维护造成了负面的影响。

针对这个问题，应用系统内往往会引入抽象层来屏蔽其数据访问层的复杂度，从而使业务研发人员能够更轻松地使用 SQL 类数据库。从数据访问框架、ORM，到数据库中间件，一大波该类技术组件频频进入人们的视野，从而构建出了极为丰富的生态。

以上两点相互作用，共同打造了 SQL 与关系型数据库的黄金年代。在其巅峰时期，几乎所有类型的应用都需要与数据库打交道，甚至有人戏称这是“面向数据库编程”。但随着互联网的悄然崛起，情况慢慢地发生了变化。

### NoSQL 破土而出

NoSQL 数据库大概是在 2009 年被开发出来的，是一种非关系型数据库。它专注于分布式场景下数据存储与查询，不需要预先定义 Schema，一般不支持连接且易于扩展。开发人员通常被允许频繁地在线更改 Schema，从而更容易地实现业务需求。

NoSQL 数据库因具有庞大的数据存储需求，常被用于大数据和 C 端互联网应用。例如，Twitter、Facebook、阿里和腾讯这样的公司，每天都利用其收集几十甚至上百 TB 的用户数据。

那么 NoSQL 数据库与 SQL 数据库的区别表现在哪呢？如下表所示。

表 NoSQL 数据库与 SQL 数据库的区别

![image](assets/CgqCHmABUO2ARErIAAC-JxCHpDg212.png)

NoSQL 除了不是 SQL 外，另外一个广泛的解释是 Not Only SQL。其背后暗含：我们没有 SQL，但是有一项比 SQL 要吸引人的东西，那就是——分布式。

在 NoSQL 出现之前的商业数据库，多节点部署的难度很大且费用高昂，甚至需要使用专用的硬件。虽然理论上规模应该足够大，但其实不然。而后出现的 NoSQL，大部分在设计层面天然考虑了使用廉价硬件进行系统扩容，同时由于其放弃了 ACID，性能才没有随着系统规模的扩大而衰减。

当然 NoSQL 的缺点也比较明显：由于缺乏 ACID，应用时需要非常小心地处理数据一致性问题；同时由于其数据模型往往只针对特定场景，一般不能使用一种 NoSQL 数据库来完成整个应用的构建，导致设计层面的复杂和维护的困难。

当我们审视 NoSQL 数据库时，会发现一个有趣的事实：**它们之间最大的共同点，其实是没有任何共同点，而“No”就成为它们的最大公约数**。从而我有理由怀疑，NoSQL 本质上是一个为了做宣传而创造的概念——它将一种新鲜的事物打造为一个反传统、反权威的形象，从而达到宣传的目的。

由此，NoSQL 的概念大于其内涵，虽然招致了很多批评的声音，但其意义却也是重大的。我认为主要体现在以下 3 个方面。

**第一，打破了固有思维**

有许多应用其实使用数据库是非常烦琐的，比如互联网场景下的社交应用，它要处理大量非结构化场景。该场景其实可以使用关系型数据库实现，但却需要设计高扩展性的应用来支撑该场景，同时需要有丰富经验的 DBA 来配合，基于这两点才能使系统稳定运行。

使用 MongoDB 可以很好地解决场景问题，简化研发，在一定数量级的访问下，可以实现平滑的系统扩展，减少运维压力。这给当年资金有限的互联网公司，特别是创业公司带来了新的选择。同时也能看到，并不是任何系统都要面向关系型数据库、面向 SQL。可以说 NoSQL 一举打破了整个行业的桎梏，让技术回归人性，回归了本心。

**第二，打破了大公司的垄断**

当时整个行业都在诸如 Oracle、IBM 等大型数据库服务商的控制之下，大部分商业场景都可以看到它们的身影。而新兴互联网行业以解决实际问题出发，心中的束缚少，步子可以迈得大。通过反复试错和迭代，NoSQL 门类中有多种数据库得到了验证，从而在真实的商业场景中发挥了作用。

这种趋势在一定程度上打破了垄断，使行业生机勃勃，更加倒逼大型数据库服务商加快了前进的脚步，从而获得一个多赢的结果。

**第三，将分布式引入到数据库中**

从那之后，分布式数据库的概念开始流行，甚至整个技术圈都无法回避“分布式数据”这一理念，进而催生出我们后续要介绍的 NewSQL 等类型。

NoSQL 作为一个宣传手段，向我们揭示了那一代创新数据存储的窘境：它们其实与 SQL 相去甚远，但不得不与其发生深刻的关系。从而证明了我一开始给出的论断：**NoSQL 数据库们的唯一核心与共同点其实就是 SQL**。

但近十年来，随着 NoSQL 的发展，其中部分数据库已经摆脱了 SQL 的阴影，如 Elasticsearch、Redis 等。谈到它们的时候，人们往往不会将其与 NoSQL 概念联系起来，显然，它们已经得到了时间的认可，最终为自己正名。

### NewSQL 的进击

人们常常批评 NoSQL“为了倒掉洗澡水，却把婴儿一起冲进了下水道”（Throwing the baby out with the bathwater）。SQL 类数据库应用如此广泛，为了分布式特性就需要抛弃 SQL 显得非常得不偿失。

因此一些组织开始构建基于 SQL 的分布式数据库，从表面看它们都支持 SQL，但是根据实现方式，其发展出了两种路线：NewSQL 和 Distributed SQL。这一讲我先介绍前者。

NewSQL 是基于 NoSQL 模式构建的分布式数据库，它通常采用现有的 SQL 类关系型数据库为底层存储或自研引擎，并在此之上加入分布式系统，从而对终端用户屏蔽了分布式管理的细节。Citus 和 Vitess 就是此种类型的两个著名案例，在后面的第四个模块中，我会具体介绍。

此外，一些数据库中间件，如 MyCAT、Apache ShardingShpere，由于其完全暴露了底层的关系型数据库，因此不能将它们称为 NewSQL 数据库，不过可以作为此种模式的另类代表。

大概在 2010 年年初的时候，人们尝试构建此类数据库。而后，451 ResEArch 的 Matthew Aslett 于 2011 年创造了“NewSQL”这个术语，用于对这些新的“可扩展” SQL 数据库进行定义。

NewSQL 数据库一般有两种。

第一种是在一个个独立运行的 SQL 数据库实例之上提供了一个自动数据分片管理层。例如，Vitess 使用了 MySQL，而 Citus 使用 PostgreSQL。由于每个独立实例仍然是单机关系型数据库，因此一些关键特性无法得到完美支持，如本地故障转移 / 修复，以及跨越分片的分布式事务等。更糟糕的是，甚至一些单机数据库的功能也无法进行使用，如 Vitess 只能支持子查询的一个“子集”。

第二种包括 NuoDB、VoltDB 和 Clustrix 等，它们构建了新的分布式存储引擎，虽然仍有或多或少的功能阉割，但可以给用户一个完整的 SQL 数据库体验。

NewSQL 数据库最初构建的目的是解决分布式场景下，写入 SQL 数据库所面临的挑战。它可以使用多个传统单机 SQL 数据库作为其存储节点，在此基础上构建起可扩展的分布式数据库。在它产生的年代，云技术还处于起步阶段，因此这类 NewSQL 得到了一定程度的发展。但是，随着多可用区、多区域和多云的云部署成为现代应用程序的标准，这些数据库也开始力不从心起来。

与此同时，像 Google Spanner 和 TiDB 这样的 Distributed SQL 数据库的崛起，NewSQL 数据库的地位就受到了进一步挑战。因为后者是被设计利用云组价的特性，并适应在不可靠基础设施中稳定运行的“云原生”数据库。

可以看到 NewSQL 回归了以 SQL 为核心的状态，这次回归展示了 SQL 的魅力，即可以穿越数十年时光。但这次革命是不彻底的，我们可以看到传统单机数据库的身影，还有对 SQL 功能的阉割。而革命者本身也往往来自应用领域，而不是专业数据库机构。所以**NewSQL 更像是用户侧的狂欢，它可以解决一类问题，但并不完备，需要小心地评估和使用**。

### Distributed SQL 的崛起

上面我也提到过 Distributed SQL 数据库，此种使用的是特殊的底层存储引擎，来构建水平可伸缩的数据库。它在 NewSQL 的功能基础上，往往提供的是“地理分布”功能，用户可以跨可用区、区域甚至在全球范围内分布数据。CockroachDB、Google的Spanner、OceanBase 和 PingCAP 的 TiDB 就是很好的例子，这些引擎通常比 NewSQL 的目标更高。

但需要强调的是，NoSQL 和 NewSQL 是建立在一个假设上，即构建一个完备功能的分布式数据库代价是高昂的，需要进行某种妥协。而商用 Distributed SQL 数据库的目标恰恰是要以合理的成本构建这样一种数据库，可以看到它们的理念是针锋相对的。

相比于典型的 NewSQL，一个 Distributed SQL 数据库看起来更像一个完整的解决方案。它的功能一般包括可扩展性、数据一致性、高可用性、地理级分布和 SQL 支持，它们并非一些工具的组合。一个合格的 Distributed SQL 数据库应该不需要额外工具的支持，就可以实现上述功能。

此外，由于 Distributed SQL 天然适合与云计算相结合，因此一些云原生数据库也可以归为此门类，如 AWS 的 Aurora 等。不论是云还是非云数据库，Distributed SQL 几乎都是商业数据库，而 NewSQL 由于其工具的本质，其中开源类型的数据库占有不小的比重。

这一方面反映了 Distributed SQL 非常有潜力且具有商业价值，同时也从一个侧面说明了它才是黄金年代 SQL 关系型数据库最为正统的传承者。

新一代的 SQL 已经冉冉升起，它来自旧时代。但除了 SQL 这一个面孔外，其内部依然发生了翻天覆地的改变。不过这正是 SQL 的魅力：穿越时光，依然为数据库的核心，也是数据库经典理论为数不多的遗产。

### 总结

这一讲到这里就告一段落了，我们一起回顾了数据库与 SQL 的前世今生，了解了当今分布式数据库与 SQL 之间的关系，搞清楚了这些纷繁复杂的 SQL 蕴含的意义。

SQL 是在 20 世纪 70 年代被关系型数据库所引入，在随后的几十年里一直被看作是数据库标准的查询接口，从而形成了深厚的群众基础。而后 2000 年左右出现的 NoSQL 潮流，本质上与 SQL 没有实际联系，但讽刺的是，它们不得不依靠 SQL 这个“对手”来定义自身的价值，从而使我们感叹 SQL 那顽强的生命力。又随着近十年 NewSQL 和 Distributed SQL 的发展，SQL 回归本源，从旧时代的霸主摇身变为新时代的先锋。

SQL 在这漫长的时间内当然不是一成不变的，甚至可以说当今 SQL 已经与最早版本天差地别。但其核心理念未有异化，所以我们还是称其为 SQL 而不是给它新的名字。

那么通过这一讲的回顾，我们确信，任何成功的数据库都需要与 SQL 产生天然联系，而 SQL 美妙的设计，也将帮助新一代的分布式数据库乘风破浪。

### 教学相长

学习完这一讲的内容，我希望你思考这样一个问题：MySQL 8.0 引入的 InnoDB Cluster 应该被归类到哪种类型的分布式数据库呢？